\documentclass[12pt]{jsarticle}
\usepackage{ykasajima}

\begin{document}

\part*{08年　理学部数学教室基礎数学}

\problem{1}{
次の行列が逆行列を持たないような$x\in$\mb{R}を求めよ。
\[ \begin{pmatrix}
x & 1 & 0 & 0 \\
1& x& 1 & 0\\
0& 1 & x & 1 \\
0& 0 & 1&x
\end{pmatrix}  \]
}

\answer
\par
頑張って四次方程式$det \begin{pmatrix}
x & 1 & 0 & 0 \\
1& x& 1 & 0\\
0& 1 & x & 1 \\
0& 0 & 1&x
\end{pmatrix}  
=0$を解けば、
$x=\pm \dfrac{\sqrt{5}+1}{2} 、x=\pm \dfrac{\sqrt{5}-1}{2} $となります。\\
\par

\problem{2}{
$a,b \in $ \mb{C}とし、四次複素正方行列A,Bを
\[A=\begin{pmatrix}
a&1&6&8\\
1&a&-1&2\\
0&0&b&7\\
0&0&0&2
\end{pmatrix} 、\ \ \ \ 
B=\begin{pmatrix}
9&0&0&0\\
-7&2&0&0\\
4&1&7&0\\
-8&5&3&4
\end{pmatrix}
で定める。
\]

}












\end{document}